<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Amparà à impiegà OmegaT in 5 minuti !</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Definisce un novu prughjettu<indexterm class="singular">
        <primary>Prughjettu</primary> <secondary>Creà / apre novu</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Nota :</remark> Cù un Apple Mac, impiegate u tastu <keycap>Command</keycap> in piazza di u tastu <keycap>Control</keycap>.</para>

      <indexterm class="singular">
        <primary>Listinu Prughjettu</primary> <secondary>Novu...</secondary>
      </indexterm>

    <para>Per principià à impiegà OmegaT, create primu un prughjettu chì cuntenerà tutti i vostri schedarii, cum'è quellu d'urigine, e memorie di traduzzione, i glossarii, è in fine di contu, u schedariu traduttu. In u listinu &lt;s0&gt;Prughjettu&lt;/s0&gt;, selezziunate &lt;s1&gt;Novu...&lt;/s1&gt; è entrite u nome per u vostru prughjettu. Arricurdavvi induve vò create u prughjettu, perchè ci vulerà à ritruvallu dopu.</para>

    <para>Dopu à avè datu un nome à u vostru prughjettu, u dialogu <guilabel>Creà un Prughjettu Novu</guilabel> s'aprerà. Insù di stu dialogu, selezziunà a lingua di i schedarii d'urigine, quella di i schedarii di traduzzione, è cliccà <guibutton>Vai</guibutton> per cuntinuà.</para>

    <para>S'è vò site interessatu(a) cù d'altre preferenze di stu dialogu, pudete rivenecci quand'ella vi pare appughjendu <keycap>Ctrl+E.</keycap></para>

    <para>Dopu, u dialogu <guilabel>Schedarii di Prughjettu</guilabel> s'apre. Cliccu nant'à <guibutton>Cupià Schedarii ver di u Cartulare d'Urigine......</guibutton> per selezziunà i vostri schedarii d'urigine. Tandu OmegaT cupierà i schedarii selezziunati ver di u sottucartulare <filename>/source/</filename> di u vostru prughjettu creatu pocu fà. Quandu tutti i schedarii d'urigine sò caricati in u pannellu di l'<guilabel>Editore</guilabel>, pudete chjode u dialogu <guilabel>Schedarii di Prughjettu</guilabel>.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Traduce u schedariu</title>

    <para>OmegaT vi prisenterà un segmentu dopu à l'altru è toccu à voi di traducellu. Dopu à avè traduttu ogni segmentu, appughjà nant'à <keycap>Ctrl+U</keycap> per move ver di u prossimu segmentu micca traduttu (o <keycap>Ctrl+Shift+U</keycap> per move ver di u prossimu segmentu traduttu). Quandu vulete fighjà à chì s'assumiglierà u furmatu finale di a vostra traduzzione, appughjà nant'à <keycap>Ctrl+D</keycap> per ingenerà i ducumenti tradutti, chì seranu creati in u sottucartulare  <filename>/target/</filename> di u vostru cartulare di prughjettu. Durante a traduzzione, impiegate i listini <guimenu>Mudificà</guimenu> è <guimenu>Viaghjà</guimenu> per eseguisce funzioni diversi ghjuvevule.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Validà e vostre etichette</title>

    <para>S'è i vostri schedarii d'urigine sò furmatati, per indettu Microsoft Word, LibreOffice Writer o HTML, OmegaT cunvertiscerà tutte e marche di furmatu in etichette chì accircunda u testu chì vò traducite. Often documents will also have tags that have nothing to do with formatting, but which are also important in the source files (and in the translated files). Una frasa d'urigine s'assumiglia à què :<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>

    <para>Eppuru, OmegaT, vi prisenterà sta frasa di sta manera :<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>
    
    <para>L'etichette in OmegaT sò grisge, è cusì sò faciule à ricunnosce. They are protected, so that you cannot modify their contents, but you can delete them, enter them by hand or move them around in the target sentence. However, if you made mistakes when you typed the formatting tags, your translated files might fail to open. Therefore, press <keycap>Ctrl+Shift+V</keycap> before you generate your translated files, to validate that your tags are correct.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Generate the translated file</title>

    <para>Once you have made certain that there are no tag errors in your
    translation, press <keycap>Ctrl+D</keycap> to generate the target files,
    which will be created in the <filename>/target/</filename> subfolder of
    your project folder.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Qualchì cosa di più à tene à mente</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>If a file does not load into the <guilabel>Editor</guilabel> pane, then it could be that it is in a format that doesn't work in OmegaT. See
        <link linkend="chapter.file.filters">File Filters</link> for a list of file formats that OmegaT can handle.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>You can create a new project for each new job, and you can add
        new source files to a project at anytime.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>To remind yourself of the project's initial settings, open the
        project properties dialog by pressing <keycap>Ctrl+E</keycap>. To see a
        list of files in the project, open the <guilabel>Project Files</guilabel> dialog by
        pressing <keycap>Ctrl+L</keycap>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>At the end of your translation, OmegaT exports three translation
        memories called <filename>level1</filename>, <filename>level2</filename> and <filename>omegat</filename> to your project
        folder. The <filename>level1</filename> and <filename>level2</filename> memories can be shared with users of
        other translation programs. The memory named <filename>omegat</filename> can be used by
        OmegaT itself, in future projects that you create. If you place such
        translation memory files in the <filename>/tm/</filename> subfolder of a project,
        OmegaT will automatically search them for similar segments, called
        &quot;fuzzy matches&quot;.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>You can add a new term to the glossary by pressing
        <keycap>Ctrl+Shift+G</keycap>, or copy existing glossaries to
        the <filename>/glossary/</filename> subfolder of your project folder,
        and OmegaT will automatically look up words in them.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>It is often useful to search for words and phrases in the source
        text and in your translation, so press <keycap>Ctrl+F</keycap> for the
        <guilabel>Text Search</guilabel> dialog at any time.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>For a more comprehensive introduction see <ulink url="http://www.omegat.org/en/tutorial/OmegaT%20for%20Beginners.pdf">OmegaT
        for beginners</ulink> on the OmegaT web site. If you need assistance
        with any aspect of OmegaT, feel free to join the <ulink url="http://tech.groups.yahoo.com/group/OmegaT/">OmegaT users
        group.</ulink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>